\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=0.75in]{geometry}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}

\sisetup{
  round-mode          = places, % Rounds numbers
  round-precision     = 2, % to 2 places
}

\setlength{\parskip}{1em}

\begin{document}
    \begin{center}
        
		\LARGE{\textbf{Laporan Tugas Akhir}} \\
        \vspace{1em}
        \Large{\textit{PM for PM2.5}: Analisis pada Dataset \textit{Air Quality}} \\
        \vspace{1em}
        \normalsize\textbf{Andrew Savero Ongko, Muhammad Fakhrillah Abdul Azis,} \\
        \normalsize\textbf{Muhammad Yudistira Hanifmuti} \\
        \normalsize{\{andrew.savero, muhammad.fakhrillah, muhammad.yudistira\}@ui.ac.id} \\
        \vspace{1em}
        \normalsize{Universitas Indonesia, Depok} \\
        \normalsize{Fakultas Ilmu Komputer}

	\end{center}
    \begin{normalsize}
        
        \section{Identifikasi Masalah}
        Proposal ini dimulai dengan identifikasi dari masalah yang ingin diselesaikan. 
        Pada kesempatan ini, kelompok kami mendapatkan dataset \textit{Air Quality} 
        untuk pengerjaan Tugas Akhir Mata Kuliah Penambangan Data. Dataset tersebut memiliki 
        sebuah atribut target bernama "PM 2.5" dan beberapa atribut lain yang merupakan hasil 
        pengawasan kualitas udara oleh beberapa stasiun pengawasan di suatu negara. Atribut 
        PM2.5 merujuk pada istilah \textit{"Atmospheric Particulate Matter"} yang memiliki
        diameter $<$ \SI{2.5}{\micro\metre}. Ukurannya yang kecil membuat partikel ini dapat 
        masuk jauh ke dalam sistem pernafasan dan peredaran darah yang dapat menyebabkan 
        serangan jantung, penyakit pernafasan, hingga kematian. Sehingga konsentrasi PM2.5
        ini cukup penting untuk dimonitor dan diproses lebih lanjut. Hal ini dapat membantu 
        mengetahui tempat dan waktu krusial yang memiliki tingkat PM2.5 tinggi agar bisa
        dilakukan usaha pencegahan untuk menghindari hal-hal yang tidak diinginkan.

        \noindent Seperti yang disinggung pada paragraf sebelumnya, dataset \textit{Air Quality}
        berisikan atribut yang menjelaskan kondisi kualitas udara, seperti suhu dan tekanan udara,
        pada suatu waktu di suatu tempat tertentu. Pada setiap baris pada dataset, terdapat kolom
        PM2.5 yang menyatakan konsentrasi partikel PM2.5 yang ada di udara dalam satuan 
        (ug/\SI{}{\metre\cubed}). Kami akan mencoba membuat model \textit{machine learning} yang 
        dapat mempelajari pola kualitas udara agar bisa digunakan untuk memprediksi kadar PM2.5 
        di udara. Metode \textit{data mining} yang digunakan adalah \textit{Regression} karena 
        nilai kadar PM2.5 yang menjadi target bersifat kontinu (ug/\SI{}{\metre\cubed}). Oleh
        karena itu, kami akan menerapkan metode dan langkah-langkah yang biasa digu=nakan untuk
        membangun model \textit{Regression}.

        \section{Hasil Eksplorasi Data}
        Bagian ini menjelaskan hasil eksplorasi data yang telah kami lakukan dalam mengolah 
        dataset \textit{Air Quality}. Hasil yang disampaikan juga dilengkapi dengan beberapa
        asumsi yang kami gunakan selama mengolah data.
        
        \subsection{\textit{Dirty Data} dan \textit{NaN Values}}
        Pada dataset, kami menemukan beberapa baris data yang merupakan duplikasi dari \textit{header}
        seperti yang dapat dilihat pada baris 1794 pada Figure 1. Untuk setiap baris tersebut kami buang
        dari dataset karena tidak relevan.

        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{dirty_data.PNG}
            \caption{Duplikasi \textit{header}.}
            \label{fig:dirty_data}
        \end{figure}

        \noindent Selain duplikasi \textit{header}, kami juga menemukan beberapa baris data yang memiliki nilai NaN
        pada sebagian kolomnya. Untuk masalah ini, kami mengasumsikan bahwa baris data tersebut sebaiknya
        dibuang terlebih dahulu. Namun, terdapat kemungkinan untuk diberikan penanganan pada nilai NaN 
        tersebut pada tahap selanjutnya.

        \subsection{\textit{Data Summary}}
        Kami sudah membuat beberapa \textit{summary} dari data, terutama untuk atribut numerik selain target yang
        dapat dilihat pada Figure 2. Dari persebaran yang ditunjukkan pada Figure 2, kami menduga bahwa beberapa 
        atribut memiliki nilai yang merupakan \textit{outlier}. Oleh karena itu, butuh diolah lebih lanjut sebelum
        nantinya data latih tersebut akan digunakan untuk melatih model \textit{machine learning}.
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{data_summary.PNG}
            \caption{\textit{Data Summary}}
            \label{fig:data_summary}
        \end{figure}

        \subsection{\textit{Correlation Matrix}}
        Hal lain yang perlu diperhatikan dari data tabular seperti dataset ini adalah matriks korelasinya. Dengan
        mengetahui korelasi antar atribut, atribut yang redundan dapat dikenali sehingga dapat ditentukan untuk 
        dibuang sebagian atau tidak. Di bawah ini adalah Figure 3 yaitu matriks korelasi dari dataset \textit{Air Quality}.
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=0.5\linewidth]{corr_mat.PNG}
            \caption{\textit{Correlation Matrix}}
            \label{fig:corr_mat}
        \end{figure}

        \noindent Warna merah pada Figure 3 menunjukkan korelasi positif dan warna biru menunjukkan adanya korelasi negatif.
        Semakin gelap warna pada matriks menunjukkan hubungan korelasi yang lebih kuat. Dapat dilihat bahwa beberapa
        atribut memiliki korelasi yang lebih kuat terhadap PM2.5, seperti PM10, CO dan RAIN. Hal ini dapat menjadi
        pertimbangan untuk memilih kolom-kolom yang lebih relevan terhadap prediksi nanti.

        \section{Desain Cara Kerja}
        Bagian ini menjelaskan desain cara kerja yang dilakukan oleh kelompok kami untuk mengolah dataset yang 
        diberikan. Terdapat beberapa tahapan yang dilakukan saat mengolah data, baik itu yang sudah dilakukan 
        sampai tahap pertama ini, atau yang akan dilakukan nanti pada tahap selanjutnya.

        \subsection{\textit{Data Cleansing Process}}
        \textit{Data Cleansing} adalah langkah pertama yang krusial dalam proses mempersiapkan data secara 
        umum dan juga proses menganalisa, mengidentifikasi dan memperbaiki data yang masih berantakan. Hal ini
        sudah dilakukan pada tahap eksplorasi yang dijelaskan di atas. Beberapa hal yang dilakukan adalah
        sebagai berikut.
        \begin{enumerate}[label=\alph*.]
            \item Menghapus kolom yang tidak terpakai.
            \item Menghapus duplikasi pada baris (namun dapat dibutuhkan pada kasus tertentu).
            \item Menghapus nilai yang datanya belum disimpan atau informasi yang hilang.
            \item Mengubah format data menjadi format yang lebih mudah untuk digunakan.
        \end{enumerate}

        \subsection{Identifikasi Keterkaitan antar Atribut atau Fitur}
        Tujuan utama dari identifikasi ini adalah mengenali dan membuat hubungan kerterkaitan yang dapat
        mendukung pembuatan hipotesis. Hal ini dapat dilakukan dengan membuat matriks-matriks keterhubungan,
        seperti matriks korelasi dan matriks kovarian.

        \subsection{\textit{Preprocessing}}
        Pada tahap ini, data akan diolah terlebih dahulu supaya dapat distandarisasi. Proses ini harus dilakukan
        sebelum model \textit{machine learning} dilatih dan saat membuat prediksi. Bagian ini belum dijelaskan
        secara mendalam karena kami belum sampai pada tahap ini, begitu pula tahap yang akan dijelaskan selanjutnya.

        \subsection{\textit{Candidate Models Generation}}
        Di sini merupakan tahap utama dari penggunaan algoritma yang sudah dipelajari di kelas Penambangan Data.
        Model yang akan dibuat tidak hanya satu jenis saja, namun dibuat sebanyak mungkin sehingga performa dari
        setiap model dapat dibandingkan dan didapatkan model terbaik. Metode yang digunakan akan dijelaskan pada
        poin selanjutnya (poin 4).

        \subsection{Evaluasi Model}
        Tujuan dari evaluasi model adalah memahami dengan baik performa dari setiap model yang sudah dibuat.
        Evaluasi dilakukan dengan menghitung beberapa jenis nilai metrik yang umum digunakan untuk mengevaluasi
        model. Nilai-Nilai tersebut kemudian akan digunakan sebagai pertimbangan untuk memperbaiki model yang
        sudah dibuat.

        \section{Metode yang Digunakan}

        Pada paragraf pembuka di atas, kami sudah menyatakan bahwa masalah ini dapat diselesaikan dengan menggunakan
        metode \textit{Regression}. Kami bermaksud untuk menggunakan beberapa jenis algoritma regresi, seperti
        \textit{linear regression}, \textit{decision tree reggressor} dan algoritma lainnya. Semua algoritma 
        tersebut akan dibandingkan atau dikolaborasikan dengan konsep \textit{boosting, bagging} dan 
        \textit{stacking} seperti yang sudah dijelaskan di kelas. Tujuan dari pendekatan tersebut adalah ketidakmampuan
        model sederhana untuk memahami sebuah masalah atau dataset yang rumit (terkait linearitas). Pendekatan 
        menggunakan beberapa model juga sudah menjadi hal yang umum dalam Penambangan Data sampai hari ini.
        Penjelasan terkait istilah di atas akan dijelaskan sebagai berikut.

        \subsection{\textit{Bagging}}

        \textit{Bagging} adalah singkatan dari \textit{Bootstrapping and Aggregating}. \textit{Bootstrapping} adalah 
        sebuah metode untuk mengurangi varians dari sebuah model dan mengurangi \textit{overfitting}, dengan melakukan
        \textit{sampling} ulang data dari data latih dengan kardinalitas yang sama dengan data awal sehingga tercipta
        sejumlah sampel. Model yang terbuat adalah sejumlah dengan sampel sehingga hasilnya diharapkan tidak begitu 
        \textit{overfit} dibandingkan dengan model tunggal.

        \subsection{\textit{Boosting}}

        Ide utama dari \textit{Boosting} adalah menyusun beberapa model secara sekuensial. Dengan setiap iterasi 
        \textit{boosting}, model baru akan dibuat dengan model tersebut dilatih berdasarkan error-error yang terjadi
        pada model sebelumnya.

        \subsection{Stacking}

        \textit{Stacking} adalah bentuk model ensemble lain, yaitu sebuah model baru dilatih menggunakan gabungan prediksi
        dari 2 model sebelumnya atau lebih. Prediksi dari model-model tersebut digunakan sebagai \textit{input} untuk 
        setiap \textit{sequential layer}, dan dikombinasikan menjadi sebuah set prediksi yang baru. Set prediksi baru ini 
        dapat dipakai pada layer tambahan lagi, atau cukup berhenti di situ sebagai hasil akhir.
        
        \section{Hasil Implementasi}
        Bagian ini menjelaskan hasil implementasi yang sudah dilakukan. \textit{Data Cleansing Process} yang dijelaskan
        di atas sudah dilakukan terlebih dahulu. Bagian ini menjelaskan sisa dari bagian desain kerja yang belum dijelaskan
        lebih detail pada poin sebelumnya.
        
        \subsection{\textit{Preprocessing}}
        Kelompok kami melakukan dua hal pada tahap \textit{Preprocessing}, yaitu \textit{Principal Component Analysis} (PCA) 
        dan \textit{Min-Max Normalization}. Alasan kami melakukan PCA adalah untuk menghindari \textit{dimension curses}
        dan mengambil atribut yang benar-benar menggambarkan dataset yang digunakan. Setelah PCA dilakukan, hasilnya diteruskan
        untuk dinormalisasi dengan \textit{Min-Max Normalization} sehingga rentang nilainya menjadi (0, 1). Alasan kami
        menggunakan \textit{Min-Max Normalization} adalah untuk menyetarakan nilai dari setiap atribut sehingga dapat memudahkan
        pada perhitungan algoritma.

        \subsection{\textit{Candidate Models Generation}}
        Kami menentukan beberapa algoritma beserta metode yang biasa digunakan untuk menyelesaikan permasalahan \textit{Regression}.
        Untuk mengetahui standar nilai sebagai target, kami menggunakan \textit{baseline} yaitu \textit{linear regression} yang
        dibangun menggunakan \textit{Single Layer Perceptron}. Setiap algoritma yang digunakan akan dibandingkan hasil evaluasinya
        dengan \textit{baseline} tersebut. Hasil evaluasinya juga dilakukan menggunakan \textit{cross validation} untuk memvalidasi
        proses \textit{training}. Algoritma yang kami gunakan adalah \textit{Random Forest Regressor}, \textit{Gradient Boosting} dan
        XGBoost, \textit{Adaptive Boosting} (AdaBoost) dengan \textit{Decision Tree Regressor} sebagai \textit{base estimator}, 
        dan \textit{ElasticNet}.

        \subsection{Evaluasi Model}
        Model yang sudah kami dapatkan pada proses \textit{training} dievaluasi untuk ditentukan mana model yang terbaik. Evaluasi
        akan dilakukan dengan membandingkan nilai metrik yang dapat dihitung untuk permasalahan \textit{Regression}. Kami menggunakan
        dua nilai metrik, yaitu \textit{Root Mean Squared Error} (RMSE) dan nilai R2.

        \section{Evaluasi}
        Bagian ini menunjukkan hasil eksperimen kami terhadap dataset \textit{Air Quality}. Hasil evaluasi disajikan dalam bentuk
        tabel. Dapat dilihat bahwa AdaBoost dan ElasticNet memiliki evaluasi nilai di bawah \textit{baseline}. Namun, XGBoost
        berhasil mengungguli \textit{baseline} dengan nilai RMSE 19.71 dan nilai R2 0.9. Dapat disimpulkan bahwa model terbaik
        berdasarkan eksperimen kami adalah XGBoost.
        \begin{table}[h!]
            \begin{center}
              \caption{Tabel Evaluasi Model}
              \label{tab:table1}
              \begin{tabular}{l|S|S} % <-- Changed to S here.
                \textbf{Nama Model} & \textbf{Nilai RMSE} & \textbf{Nilai R2}\\
                \hline
                Baseline & 22.95 & 0.88\\
                RandomForest & 23.56 & 0.8\\
                \textbf{GradientBoost} & 20.59 & 0.9\\
                \textbf{XGBoost} & 19.71 & 0.9\\
                AdaBoost & 30.83 & 0.78\\
                ElasticNet & 25.95 & 0.84\\
              \end{tabular}
            \end{center}
        \end{table}

        \section{Analisis}
        Dapat dilihat bahwa semua model dapat mencapai nilai RMSE di bawah 30. Nilai tersebut dapat diartikan bahwa jika model ini 
        memprediksi suatu data baru, konsentrasi PM2.5 akan dipredeksi dengan error sekitar 30 satuan. Nilai tersebut merupakan
        nilai yang cukup kecil karena ukuran tersebut masih berada dalam rentang aman dalam konsentrasi PM2.5. Nilai R2 sendiri
        juga tidak begitu jauh di antara setiap performa model. Namun, nilai R2 sendiri sebenarnya tidak begitu mengimplikasikan
        performa yang lebih baik dari suatu model. Nilai tersebut hanya menunjukkan bahwa model berhasil menjawab fraksi variasi
        yang dijelaskan dataset.

        \noindent Untuk analisis terhadap algoritma \textit{machine learning}, bila dilihat secara kasat mata semua algorimta memiliki nilai
        error yang tidak jauh berbeda. Namun bila diperhatikan lebih lanjut, algoritma \textit{Gradient Boosting} memiliki performa
        sedikit jauh lebih baik ketimbang yang lain, terutama pada nilai RMSE. Terdapat perbedaan 2 sampai 3 satuan dan nilai ini
        cukup signifikan. Alasan mengapa XGBoost mengungguli semua algoritma yang lain karena memang model XGBoost yang kami menggunakan
        memang merupakan model yang sudah dioptimisasi sedimikian rupa untuk memaksimalkan kecepatan komputasi dan performa. Dapat
        disimpulkan bahwa model yang lain dapat diduga bahwa belum dioptimisasi lebih lanjut baik itu dari metode yang digunakan
        atau \textit{hyperparameter} dari algoritma model tersebut.

        \section{Future Works}
        Berdasarkan hasil evaluasi, nilai \textit{error} sebenarnya masih dapat ditekan karena angka-angka tersebut masih cukup besar.
        Beberapa pendekatan lain, seperti \textit{stacking} yang belum kami lakukan sehingga masih dapat dieksplorasi lebih lanjut.
        Setelah nilai konsentrasi PM2.5 ini berhasil diprediksi, nilai tersebut dapat diteruskan dan dipublikasikan ke masyarakat dalam
        bentuk \textit{dashboard} atau bentuk lainnya. Model tersebut dapat disisipkan dalam sebuah sistem pengawasan kualitas udara
        untuk mengawasi konsentrasi PM2.5 tersebut.

        \section{Referensi}

        Referensi yang digunakan selama penyusunan proposal ini.
        \begin{itemize}
            \item https://towardsdatascience.com/hitchhikers-guide-to-exploratory-data-analysis-6e8d896d3f7e
            \item https://medium.com/@rrfd/boosting-bagging-and-stacking-ensemble-methods-with-sklearn-and-mlens-a455c0c982de
            \item https://blissair.com/what-is-pm-2-5.htm
        \end{itemize}
    \end{normalsize}
  
\end{document}